<record>
  <isbns></isbns>
  <shortDBName>edsair</shortDBName>
  <isiType>GEN</isiType>
  <notes></notes>
  <mid></mid>
  <language>Undetermined</language>
  <source>Encuentro Internacional de Educación en Ingeniería</source>
  <bookEdition></bookEdition>
  <title>Ingeniería de software: una mirada desde el estado del arte y la visión de la industria TI y agremiaciones en Colombia</title>
  <pageEnd>12</pageEnd>
  <pageStart>1</pageStart>
  <peerReviewed>false</peerReviewed>
  <isOpenAccess></isOpenAccess>
  <publicationDate>20240924</publicationDate>
  <pageCount>12</pageCount>
  <publisherLocations></publisherLocations>
  <issue></issue>
  <identifiers></identifiers>
  <subjects></subjects>
  <abstract>El ejercicio profesional de ingenieros de software en el territorio colombiano ha experimentado un notable auge en los últimos años, para el año 2023 la industria del software que es dinamizada por profesionales de esta área aporta al PIB desde el sector de la información y las comunicaciones un 1.1%. El presente trabajo tiene como propósito abordar tres ejes, el primero busca presentar el estado del arte de los programas académicos que ofrecen las diferentes instituciones de educación superior (IES) desde que fue creado el primer programa académico en el año 2006, según el reporte del Sistema Nacional de Información de la Educación Superior (SNIES); el segundo eje analiza el crecimiento y desarrollo de la industria TI que ha convertido a Colombia en el principal fabricante superando a México y Argentina; y finalmente el reconocimiento del ejercicio profesional desde las agremiaciones. Por esto, se pretende evidenciar la importancia de la Ingeniería de Software para el país y las estrategias para la promoción del programa, buscando minimizar la brecha de talento humano en el sector de la industria de TI. La Ingeniería de Software en Colombia se ha desarrollado desde el año 2006 cuando la Escuela de Administración y Mercadotecnia del Quindío (hoy Institución Universitaria EAM), obtiene los registros calificados para su oferta de formación por ciclos propedéuticos y se convierte en el primer programa de pregrado en ser ofertado con esta denominación en el país. A la fecha de este estudio del estado del arte de esta profesión, se registran treinta y tres (33) programas académicos activos en diferentes modalidades, en veinticinco (25) instituciones de educación superior -IES- tanto en el sector público como privado. Considerando lo anterior desde el sector de la educación se aporta a la formación de profesionales con competencias y habilidades que permiten el desarrollo empresarial, específicamente para la industria de TI del país, en diferentes roles o cargos profesionales reconocidos, como por ejemplo los desarrolladores, los analistas, los lideres de QA hasta los arquitectos de proyectos tecnológicos de vanguardia apoyados en el uso de diferentes tecnologías y metodologías de desarrollo para garantizar software de calidad, cumpliendo con los estándares y buenas prácticas que aseguran un desarrollo robusto y confiable que benefician al país como uno de los fabricantes referentes de Latinoamérica. En el contexto de las agremiaciones son reconocidas en Colombia algunas, entre ellas, La Asociación Colombiana de Informática Sistemas y Tecnologías Afines (ACIS) fundada desde 1975 y que a la fecha agrupa a más de 1500 profesionales entre ellos a los ingenieros de software, otra agremiación es la Sociedad Colombiana de Computación (SCo2), la cual aprobó la creación del Capítulo de Ingeniería de Software con el propósito de promover espacios de trabajo colaborativo e interdisciplinario para el diseño, desarrollo, evaluación y aplicación de métodos / técnicas / herramientas de la Ingeniería de Software. El trabajo aquí presentado pretende constituir un aporte al desarrollo y visibilidad de la disciplina.</abstract>
  <pubTypes>Academic Journal</pubTypes>
  <an>edsair.doi...........5a02076c1278da93aea5fb96db452f93</an>
  <docTypes>Article</docTypes>
  <volume></volume>
  <issns>29547288</issns>
  <degreeLevel></degreeLevel>
  <plink>https://research.ebsco.com/linkprocessor/plink?id=d912490f-b69c-3ed5-9bdf-67ce4774902d</plink>
  <doids></doids>
  <publisher>Asociación Colombiana de Facultades de Ingeniería - ACOFI</publisher>
  <contributors>Erika Johana Caicedo Arias ; Oscar Yezid Walteros Rangel</contributors>
  <coverDate>20240924</coverDate>
  <longDBName>OpenAIRE</longDBName>
  <doi>10.26507/paper.3785</doi>
</record>
